% % Imports nur für Referenzenauflösung während des Schreibens! Vorm Kompilieren auskommentieren!
% \bibliography{0_hauptdatei}
% \input{1_einleitung}
% \input{2_grundlagen}
% \input{3_konzeption}
% \input{4_implementierung}
% \input{5_tests}
% \input{6_zusammenfassung}
% % Ende Imports

\section{Grundlagen%
  \label{sec:2-grundlagen}}

\subsection{Speicherprogrammierbare-Steuerung und Linux -- Revolution Pi%
     \label{sec:2-sps}}

\subsubsection{Kunbus RevolutionPi%
        \label{sec:2-revpi}}
Der RevolutionPi 3 ist eine speicherprogrammierbare Steuerung (SPS) des Herstellers
Kunbus GmbH. Kern dieser SPS ist das von der Raspberry Pi Foundation entwickelte
und vertriebene Raspberry Pi Compute Module 3. Dieses integriert ein Broadcom BCM2837
System-on-Chip (SoC) mit vier 1,2GHz Prozessorkernen, 1GB RAM, 4GB eMMC Anwendungsspeicher
und sonstige Peripherie in ein Modul im DDR2-SODIMM Formfaktor. Diese Spezifikationen
sind weitgehend identisch zu denen des ausgesprochen populären Raspberry Pi 3.
Der Revolution Pi profitiert daher von dem gleichen großen Angebot an Software
und Unterstützung wie der Raspberry Pi, ergänzt dessen Hardware jedoch um eine 24V
Spannungsversorgung, die Möglichkeit der Erweiterung durch mehrere industrietaugliche
Ein-/ Ausgabemodule und Gateways sowie ein Gehäuse zur Montage auf einer DIN-Schiene.
\begin{itemize}
  \item{Prozessor: BCM2837}
  \item{Taktfrequenz 1,2 GHz}
  \item{Anzahl Prozessorkerne: 4}
  \item{Arbeitsspeicher: 1 GByte}
  \item{eMMC Flash Speicher: 4 GByte}
  \item{Betriebssystem: Angepasstes Raspbian mit RT-Patch}
  \item{RTC mit 24h Pufferung über wartungsfreien Kondensator}
  \item{Treiber / API: Treiber schreibt zyklisch Prozessdaten in ein Prozessabbild, Zugriff auf Prozessabbild über Linux-Filesystem als API zu Fremdsoftware.}
  \item{Kommunikationsanschlüsse: 2 x USB 2.0 A (je 500 mA belastbar), 1 x Micro-USB, HDMI, Ethernet (RJ45) 10/100 Mbit/s}
  \item{Stromversorgung: min. 10,7 V, max. 28,8 V, maximal 10 Watt}
  \item{Zulässige Umgebungstemperatur: -40 bis +55 C}
  \item{Gehäuseabmessungen: (HxBxL) 96 mm x 22,5 mm x 110,5 mm (ohne gesteckte Stecker)}
  \item{ESD Schutz: 4 kV / 8 kV gemäß EN61131-2 und IEC 61000-6-2}
  \item{Surge / Burst Prüfungen: gemäß EN61131-2 und IEC 61000-6-2 eingekoppelt auf Versorgungsspannung, Ethernet und IO-Leitungen}
  \item{EMI Prüfungen: gemäß EN61131-2 und IEC 61000-6-2}
\end{itemize}

Kunbus bietet eine Auswahl an IO- und Gateway-Modulen zur Erweiterung des Revolution Pi an.
Gateways dienen der Kommunikation mit Systemen oder Komponenten der Automatisierungstechnik
über Protokolle wie PROFIBUS oder EtherCAT. IO-Module erlauben die Überwachung
und Steuerung von digitalen oder analogen Ein- und Ausgängen.

\subsubsection{Zugriff auf IO-Module%
        \label{sec:2-io}}
Der Zugriff auf die Ein- und Ausgänge der IO-Module erfolgt über ein Prozessabbild
und einen hierfür von Kunbus bereitgestellten Treiber, genannt piControl. Dieser
aktualisiert das Prozessabbild zyklisch. Die angestrebte Zykluszeit beträgt 5ms,
kann jedoch je nach Anzahl der angeschlossenen Module auch größer sein. Kunbus
garantiert bei drei IO-Modulen und zwei Gateway-Modulen eine Zykluszeit von 10 ms.
Jedes der IO-Module stellt ein eigenständiges eingebettetes System dar. Es verfügt
über einen Microcontroller, welcher die IOs bereitstellt und über einen RS485-Bus
mit dem Revolution Pi kommuniziert.
% https://revolution.kunbus.de/io-modul/

Lizenz: GPL
% https://github.com/RevolutionPi/piControl

\begin{lstlisting}[language={c},firstnumber={226},caption={Setzen der Scheduler-Priorität auf SCHED\_FIFO in revpi\_common.c\label{lst:2-sched_priority}}]
param.sched_priority = ktprio->prio;
ret = sched_setscheduler(child, SCHED_FIFO,
       &param);
\end{lstlisting}


\subsection{Echtzeit und Multithreading unter Linux -- preemptRT und posix%
     \label{sec:2-echtzeit}}


 Der Linux-Kernel verfügt über mehrere unterschiedliche Preemtion-Modelle:

\begin{itemize}
  \item No Forced Preemption (server):
  Ausgelegt auf maximal möglichen Durchsatz, lediglich Interrupts und
  System-Call-Returns bewirken Präemption.

  \item Voluntary Kernel Preemption (Desktop):
  Neben den implizit bevorrechtigten Interrupts und System-Call-Returns gibt es
  in diesem Modell weitere Abschnitte des Kernels in welchen Preämption explizit
  gestattet ist.

  \item Preemptible Kernel (Low-Latency Desktop):
  In diesem Modell ist der gesamte Kernel, mit Ausnahme sog.~kritischer Abschnitte
  präemptible. Nach jedem kritischen Abschnitt gibt es einen impliziten Präemptions-Punkt.

  \item Preemptible Kernel (Basic RT):
  Dieses Modell ist dem zuvor genannten sehr ähnlich, hier sind jedoch alle Interrupt-Handler
  als eigenständige Threads ausgeführt.

  \item Fully Preemptible Kernel (RT):
  Wie auch bei den beiden zuvor genannten Modellen ist hier der gesamte Kernel
  präemtible, die Anzahl und Dauer der nicht-präemtiblen kritischen Abschnitte
  ist auf ein notwendiges Minimum beschränkt. Alle Interrupt-Handler sind als
  eigenständige Threads ausgeführt, Spinlocks durch Sleeping-Spinlocks und Mutexe
  durch sog.~RT-Mutexe ersetzt.

\end{itemize}
\todo{Spinlocks und Mutexe sowie die RT-Varianten dieser erklären!}

Lediglich mit dem vollständig präemtiblen Kernel kann Echtzeit-Verhalten realisiert werden.

% https://wiki.linuxfoundation.org/realtime/documentation/technical_basics/preemption_models bzw kernel/Kconfig.preempt

\subsubsection{preemptRT%
        \label{sec:2-preemptRT}}
% https://wiki.linuxfoundation.org/realtime/documentation/technical_details/start
% https://wiki.linuxfoundation.org/realtime/documentation/technical_basics/start

Das dem PREEMPT RT Kernel zugrunde liegende Prinzip lässt sich in einer einfachen
Regel ausdrücken: Nur Code, welcher absolut nicht-präemtible sein darf, ist es
gestattet nicht-präemtible zu sein.
Das erklärte Ziel des PREEMPT\_RT Patches ist es folglich, die Menge des nicht-präemtiblen
Codes im Linux-Kernel auf das absolut notwendige Minimum zu reduzieren.

Dies wird durch Verwendung folgender Mechanismen erreicht:

\begin{itemize}
  \item Hochauflösende Timer
  \item Sleeping Spinlocks
  \item Threaded Interrupt Handlers
  \item rt\_mutex
  \item RCU
\end{itemize}


\subsubsection{posix%
        \label{sec:2-posix}}
Ist posix hier wirklich relevant? Debian bzw.~Raspbian sind weitgehend posix
kompatibel, aber wird es hier genutzt? -> JA, open62541 nutzt pthread.h
piControl nutzt kthread.h, und semaphore.h

\subsection{OPC-UA und open62541%
     \label{sec:2-opc}}

\subsubsection{OPC UA%
        \label{sec:2-opcua}}
Open Platform Communications (OPC) ist eine Familie von Standards zur herstellerunabhängigen
Kommunikation von Maschinen (M2M) in der Automatisierungstechnik. Die sog.~OPC Task Force, zu deren
Mitgliedern verschiedene große Firmen der Automatisierungsindustrie gehören, veröffentlichte
die OPC Specification Version 1.0 im August 1996.
Motiviert ist dieser offene Standard durch die Erkenntniss, dass die Anpassung der
zahlreichen Herstellerstandards an individuelle Infrastrukturen und Anlagen einen
großen Mehraufwand verursachen.
Die Wikipedia beschreibt das Anwendungsgebiet für OPC wie folgt:

\glqq{}OPC wird dort eingesetzt, wo Sensoren, Regler und Steuerungen verschiedener Hersteller
ein gemeinsames Netzwerk bilden. Ohne OPC benötigten zwei Geräte zum Datenaustausch
genaue Kenntnis über die Kommunikationsmöglichkeiten des Gegenübers. Erweiterungen
und Austausch gestalten sich entsprechend schwierig. Mit OPC genügt es, für jedes
Gerät genau einmal einen OPC-konformen Treiber zu schreiben. Idealerweise wird
dieser bereits vom Hersteller zur Verfügung gestellt. Ein OPC-Treiber lässt sich
ohne großen Anpassungsaufwand in beliebig große Steuer- und Überwachungssysteme
integrieren.

OPC unterteilt sich in verschiedene Unterstandards, die für den jeweiligen Anwendungsfall
unabhängig voneinander implementiert werden können. OPC lässt sich damit verwenden
für Echtzeitdaten (Überwachung), Datenarchivierung, Alarm-Meldungen und neuerdings
auch direkt zur Steuerung (Befehlsübermittlung).\grqq{}

OPC basiert in der ursprünglichen Spezifikation auf Microsofts DCOM-Spezifikation.
DCOM macht Funktionen und Objekte einer Anwendung anderen Anwendungen im Netzwerk
zugänglich. Der OPC-Standard definiert entsprechende DCOM-Objekte um mit anderen
OPC-Anwendungen Daten austauschen zu können. Die Verwendung von DCOM bindet Anwender
an Betriebssysteme von Microsoft. Die ursprüngliche OPC Spezifikation wird durch die
Entwicklung von OPC Unified Architecture (OPC UA) abgelöst.
OPC UA setzt auf einem eigenen Kommunikationionsstack auf, die Verwendung von DCOM
und damit die Bindung an Microsoft wurden aufgelöst.

Die OPC-UA-Architektur ist eine Service-orientierte Architektur (SOA), deren Struktur
aus mehreren Schichten besteht.

% Wikipedia
Das OPC-Informationsmodell ist nicht mehr nur eine Hierarchie aus Ordnern, Items
und Properties. Es ist ein sogenanntes Full-Mesh-Network aus Nodes, mit dem neben
den Nutzdaten eines Nodes auch Meta- und Diagnoseinformationen repräsentiert werden.
Ein Node ähnelt einem Objekt aus der objektorientierten Programmierung. Ein Node
kann Attribute besitzen, die gelesen werden können (Data Access (DA), Historical
Data Access (HDA)). Es ist möglich Methoden zu definieren und aufzurufen.
Eine Methode besitzt Aufrufargumente und Rückgabewerte. Sie wird durch ein Command
aufgerufen. Weiterhin werden Events unterstützt, die versendet werden können
(AE (Alarms \& Events), DA DataChange), um bestimmte Informationen zwischen Geräten
auszutauschen. Ein Event besitzt unter anderem einen Empfangszeitpunkt, eine Nachricht
und einen Schweregrad. Die o. g. Nodes werden sowohl für die Nutzdaten als auch
alle anderen Arten von Metadaten verwendet. Der damit modellierte OPC-Adressraum
beinhaltet nun auch ein Typmodell, mit dem sämtliche Datentypen spezifiziert werden.

% https://de.wikipedia.org/wiki/Open_Platform_Communications
% https://de.wikipedia.org/wiki/OPC_Unified_Architecture
% https://opcfoundation.org/developer-tools/specifications-unified-architecture
% Von Gerhard Gappmeier - ascolab GmbH, CC BY-SA 3.0, https://de.wikipedia.org/w/index.php?curid=1892069
\subsubsection{open62541%
        \label{sec:2-open62541}}
open62541 ist eine offene und freie Implementierung von OPC UA. Die in C geschriebene
Bibliothek stellt eine beständig zunehmende Anzahl der im OPC UA Standard definierten
Funktionen bereit. Sie kann sowohl zur Erstellung von OPC-Servern als auch -Clients
genutzt werden. Ergänzend zu der unter der Mozilla Public License v2.0 lizensierten
Bibliothek stellt das open62541 Projekt auch Beispielprogramme unter einer CC0 Lizenz
zur Verfügung.

Die Bibliothek eignet sich auch für die Entwicklung auf eingebetteten Systemen und
Microcontrollern. Je nach Umfang der gewünschten Funktionen und des OPC Informationsmodells
beträgt die Größe einer Server-Binary weniger als 100kb. %evtl. kürzen?

\todo{Nodes erklären! Evtl.~oben!}

Folgende Auswahl an Eigenschaften und Funktionen zeichnet die in dieser Arbeit verwendete
Version 0.3 von open62541 aus:
\begin{itemize}
  \item Kommunikationionsstack
  \begin{itemize}
      \item OPC UA Binär-Protokoll (HTTP oder SOAP werden gegenwärtig nicht unterstützt)
      \item Austauschbare Netzwerk-Schicht, welche die Verwendung eigener Netzwerk-APIs
      erlaubt.
      \item Verschlüsselte Kommunikationion
      \item Asynchrone Dienst-Anfragen im Client
  \end{itemize}
  \item Informationsmodell
  \begin{itemize}
    \item Unterstützung aller OPC UA Node-Typen, inkl.~Methoden
    \item Hinzufügen und Entfernen von Nodes und Referenzen zur Laufzeit.
    \item Vererbung und Instanziierung von Objekt- und Variablentypen
    \item Zugriffskontrolle auch für einzelne Nodes
  \end{itemize}
  \item Subscriptions
  \begin{itemize}
    \item Erlaubt die Überwachung (subscriptions / monitoreditems)
    \item Sehr geringer Ressourcenbedarf pro überwachtem Wert
  \end{itemize}
  \item Code-Generierung auf XML-Basis
  \begin{itemize}
    \item Erlaubt die Erstellung von Datentypen
    \item Erlaubt die Generierung des serverseitigen Informationsmodells
  \end{itemize}
\end{itemize}

% https://open62541.org/doc/0.3/


Mozilla Public License
CC0 Lizenz für Beispiele und Plugins

% https://open62541.org/doc/open62541-current.pdf
% https://open62541.org/
